[{"question":"'পদ' বলতে কি বোঝায়? ","optionA":"যে কোন শব্দ","optionB":"প্রত্যয়ান্ত শব্দ বা ধাতু","optionC":"বিভক্তিযুক্ত শব্দ বা ধাতু","optionD":"কবিতার চরণ","answer":3,"year":1998},{"question":"কোন বানানটি শুদ্ধ? ","optionA":"শুশ্রূষা","optionB":"সুশ্রুষা","optionC":"শুশ্রুষা","optionD":"শ্রুসা","answer":1,"year":1998},{"question":"ঠোঁট কাটা বলতে কি বুঝায়? ","optionA":"অহংকারী","optionB":"মিথ্যাবাদী","optionC":"পক্ষপাতদুষ্ট","optionD":"স্পষ্টভাষী","answer":4,"year":1998},{"question":"‘বিষাদ সিন্ধু’ কার রচনা? ","optionA":"মোজাম্মেল হক","optionB":"কায়কোবাদ","optionC":"মীর মশাররফ হোসেন","optionD":"ইসমাইল হোসেন সিরাজী","answer":3,"year":1998},{"question":"কোনটি কাব্য গ্রন্থ? ","optionA":"শেষ প্রশ্ন","optionB":"শেষের পরিচয়","optionC":"শেষ লেখা","optionD":"শেষের কবিতা","answer":3,"year":1998},{"question":"নজরুল ইসলামের প্রথম প্রকাশিত গ্রন্থ কোনটি? ","optionA":"নবযুগ","optionB":"রাজবন্দীর জবানবন্দী","optionC":"ব্যাথার দান","optionD":"অগ্নিবীনা","answer":4,"year":1998},{"question":"কোনটি মুক্তিযুদ্ধভিত্তিক উপন্যাস? ","optionA":"চিলেকোঠার সেপাই","optionB":"আগুণের পরশমণি","optionC":"একাত্তরের দিনগুলো","optionD":"পায়ের আওয়াজ পাওয়া যায়","answer":2,"year":1998},{"question":"কোনটি শামসুর রাহমানের রচনা? ","optionA":"নির্বাণ","optionB":"নিরন্তর ঘণ্টাধ্বনি","optionC":"নির্জন স্বাক্ষর","optionD":"নিরালোক দিব্যরথ","answer":4,"year":1998},{"question":"‘বৃষ্টি পড়ে টাপুর টুপুর নদে এল বান’ ‒ এখানে ‘টাপুর টুপুর’ কোন ধরনের শব্দ? ","optionA":"দ্বিরুক্ত শব্দ","optionB":"ধ্বন্যাত্মক শব্দ","optionC":"বাক্যালঙ্কার শব্দ","optionD":"অবস্থাবাচক শব্দ","answer":1,"year":1998},{"question":"কোনটি দ্বন্দ্ব সমাসের উদাহরণ? ","optionA":"গাছপাকা","optionB":"কানাকানি","optionC":"সিংহাসন","optionD":"ভাই-বোন","answer":4,"year":1998},{"question":"‘যা সহজে অতিক্রম করা যায় না’ ‒ এ বাক্যাংশের সংক্ষিপ্ত রূপ কী? ","optionA":"দুরতিক্রম্য","optionB":"অলঙ্ঘ্য","optionC":"অনতিক্রম্য","optionD":"দুর্গম","answer":1,"year":1998},{"question":"'ব্যাঙের সর্দি'_ অর্থ কী? ","optionA":"সম্ভাব্য ঘটনা","optionB":"অসম্ভব ঘটনা","optionC":"রোগ বিশেষ","optionD":"প্রতারণা","answer":2,"year":1998},{"question":"‘সংশপ্তক’ কার রচনা? ","optionA":"শহীদুল্লাহ কায়সার","optionB":"মুনীর চৌধুরী","optionC":"জহির রায়হান","optionD":"শওকত ওসমান","answer":1,"year":1998},{"question":"'একুশে ফেব্রুয়ারি' প্রথম সংকলনের সম্পাদক কে? ","optionA":"হাসান হাফিজুর রহমান","optionB":"আবদুল গণি হাজারী","optionC":"জহির রায়হান","optionD":"শওকত ওসমান","answer":1,"year":1998},{"question":"‘নদী ও নারী’ কার রচনা? ","optionA":"শামসুদ্দিন আব্দুল কালাম","optionB":"হুমায়ুন কবির","optionC":"কাজী আব্দুল ওদুদ","optionD":"আবুল ফজল","answer":2,"year":1998},{"question":"কাজী নজরুল ইসলাম রচিত গ্রন্থ কোনটি? ","optionA":"মরুশিখা","optionB":"মরুসূর্য","optionC":"রাঙা জবা","optionD":"অগ্নিকোণ","answer":3,"year":1998},{"question":"‘আত্মঘাতী বাঙালী’ কার রচিত গ্রন্থ? ","optionA":"অশোক মিত্র","optionB":"দেবীপ্রসাদ চট্টোপাধ্যায়","optionC":"নীরদচন্দ্র চৌধুরী","optionD":"অতুল সুর","answer":3,"year":1998},{"question":"‘সংস্কৃতির ভাঙা সেতু’ গ্রন্থ কে রচনা করেছেন? ","optionA":"মোতাহের হোসেন চৌধুরী","optionB":"বিনয় ঘোষ","optionC":"রাধারমণ মিত্র","optionD":"আখতারুজ্জামান ইলিয়াস","answer":4,"year":1998},{"question":"‘কাক ভূষণ্ডি’র অর্থ কী? ","optionA":"দীর্ঘায়ু ব্যক্তি","optionB":"দীর্ঘ প্রত্যক্ষমান","optionC":"বাকসর্বস্ব","optionD":"ষড়যন্ত্রকারী","answer":1,"year":1998},{"question":"নিত্য মূর্ধন্য-ষ কোন শব্দে বর্তমান? ","optionA":"কল্যাণীয়েষু","optionB":"আষাঢ়","optionC":"উপনিষৎ","optionD":"কষ্ট","answer":2,"year":1998},{"question":"Select the pair that best expresses a relationship similar to that expressed in the original pair. EXCITE : CALM ","optionA":"retrain : compose","optionB":"stimulate : cool down","optionC":"agitate : trouble","optionD":"upset : perturb","answer":2,"year":1998},{"question":"Each question below consists of a related pair of words. Select the pair that best expresses a relationship similar to that expressed in the original pair. DELAY : EXPEDITE ","optionA":"block : obstruct","optionB":"drag : procrastinate","optionC":"detain : dispatch","optionD":"related : halt","answer":3,"year":1998},{"question":"Each question below consists of a related pair of words. Select the pair that best expresses a relationship similar to that expressed in the original pair. ANARCHY : GOVERNMENT ","optionA":"monarchy : republic","optionB":"chaos : disorder","optionC":"penury : wealth","optionD":"verbosity : words","answer":3,"year":1998},{"question":"Each question below consists of a related pair of words. Select the pair that best expresses a relationship similar to that expressed in the original pair. VACCINE : PREVENT ","optionA":"victim : attend","optionB":"antidote : counteract","optionC":"wound : heal","optionD":"diagnosis : cure","answer":2,"year":1998},{"question":"Choose the one word or phrase that best completes the sentence: ‒ glass is, for all practical purposes, a solid, its molecular structure is that of a liquid. ","optionA":"Although","optionB":"Because","optionC":"Since","optionD":"If","answer":1,"year":1998},{"question":"The intensive search was conducted by the detectives to locate those criminals who ‒ . ","optionA":"have had escaped","optionB":"had escaped","optionC":"are escaping","optionD":"have been escaping","answer":2,"year":1998},{"question":"The intellectual can no longer be said to live ‒ the margins of society. ","optionA":"before","optionB":"inside","optionC":"beyond","optionD":"against","answer":3,"year":1998},{"question":"According to the conditions of my scholarship, after finishing my degree ‒ . ","optionA":"the University will employ me","optionB":"I will be employed of the University","optionC":"employment will be given to me by the University","optionD":"my education will be employed by the university","answer":1,"year":1998},{"question":"He stopped his car ‒ when the light turned red. ","optionA":"incisively","optionB":"ambiguously","optionC":"equitably","optionD":"abruptly","answer":4,"year":1998},{"question":"The influence of the technological revolution in ‒ and ‒ the concentration of wealth and power in the hands of the few should worry us all. ","optionA":"aggravating ‒ demolishing","optionB":"proliferating ‒ diminishing","optionC":"accelerating ‒ intensifying","optionD":"undermining ‒ neutralizing","answer":3,"year":1998},{"question":"If a substance is cohesive, it tends to ‒ . ","optionA":"bend without too much difficulty","optionB":"retain heat","optionC":"stick together","optionD":"break easily","answer":3,"year":1998},{"question":"Few people would care to take the negative side of the proposition that the women of the world are ‒ and ‒. ","optionA":"admired ‒ provoked","optionB":"oppressed ‒ scorned","optionC":"rebuked ‒ regaled","optionD":"slighted ‒ celebrated","answer":2,"year":1998},{"question":"Anger, even when it is ‒ has one virtue, it overcomes ‒. ","optionA":"sinful ‒ sloth","optionB":"unnecessary ‒ malice","optionC":"inevitable ‒ desire","optionD":"intense ‒ hate","answer":1,"year":1998},{"question":"The word ‘dilly-dally’ means: ","optionA":"to dilute","optionB":"wait impatiently","optionC":"repeat","optionD":"waste time","answer":4,"year":1998},{"question":"What is the meaning of the word 'euphemism'? ","optionA":"verbal play","optionB":"vague idea","optionC":"in offensive expression","optionD":"wise saying","answer":3,"year":1998},{"question":"The passive form of the sentence 'some children were helping the wounded man'- ","optionA":"The wounded man was helped by some children","optionB":"The wounded man was helping some children","optionC":"The wounded man was being helped by some children","optionD":"The wounded man was to be helped by some children","answer":3,"year":1998},{"question":"Read to passage and answer to the question no 37 to 40. <br> Rumor is the most primitive way of spreading stories-by passing them on from mouth to mouth. But civilized countries in normal times have better sources of news than rumor. They have radio, television, and newspapers. In times of stress and confusion, however, rumor emerges and becomes rife. At such times different kinds of news are in competition: the press, television, and radio versus the grape vine. Especially do rumors spread when war requires censorship on many important matters. The customary news sources no longer give out enough information. Since the people cannot learn through legitimate channels all that they are anxious to learn, they pick up 'news' whenever they can and when this happens, rumor thrives. Rumors are often repeated even by those who do not believe the tales. There is a fascination about them. The reason is that the cleverly designed rumor gives expression to something deep in the hearts o the victims-the fears, suspicions, forbidden hopes, or daydreams which they hesitate to voice directly. Pessimistic rumors about defeat and disasters show that the people who repeat them are worried and anxious. Optimistic rumors about record production or peace soon coming paint to complacency or confidence-and often to overconfidence. <br> The author is mainly concerned with — ","optionA":"rumor as primitive man's newspaper","optionB":"the fascination of rumors","optionC":"the nature of rumor","optionD":"the breeding places of rumors","answer":3,"year":1998},{"question":"The author suggests that rumors usually— ","optionA":"are hardy in their growth","optionB":"are disheartening","optionC":"can be suppressed by censorship","optionD":"alarm their hearers","answer":1,"year":1998},{"question":"Which of the following best describes the authors personal attitude toward rumor? ","optionA":"Philosophical interest","optionB":"Excited enthusiasm","optionC":"Morbid curiosity","optionD":"Acute indignation","answer":4,"year":1998},{"question":"The author states that during wartime the regular sources of news present only- ","optionA":"optimistic reports","optionB":"pessimistic reports","optionC":"limited information","optionD":"government propaganda","answer":3,"year":1998},{"question":"গণপ্রজাতন্ত্রী বাংলাদেশের সংবিধান প্রবর্তিত হয় - ","optionA":"৭ মার্চ ১৯৭২","optionB":"১৬ ডিসেম্বর ১৯৭২","optionC":"১৭ এপ্রিল ১৯৭১","optionD":"২৬ মার্চ ১৯৭৩","answer":2,"year":1998},{"question":"বাংলাদেশের জেলার সংখ্যা কত? ","optionA":"৪৪","optionB":"৩৬","optionC":"৫৪","optionD":"৬৪","answer":4,"year":1998},{"question":"বাংলাদেশের সংসদীয় ব্যবস্থা সংবিধানের কোন সংশোধনীর মাধ্যমে পুনঃপ্রতিষ্ঠিত হয়? ","optionA":"দ্বাদশ","optionB":"একাদশ","optionC":"নবম","optionD":"অষ্টম","answer":1,"year":1998},{"question":"কোন নেতা ফরায়েজী আন্দোলনের নেতৃত্ব দেন? ","optionA":"তিতুমীর","optionB":"সৈয়দ আহমদ","optionC":"দুদু মিয়া","optionD":"হাজী শরিয়তউল্লাহ","answer":4,"year":1998},{"question":"বাংলার প্রাচীনতম জায়গা কোনটি? ","optionA":"পুণ্ড্র","optionB":"বিক্রমপুর","optionC":"সোনারগাঁও","optionD":"গোপালগঞ্জ","answer":1,"year":1998},{"question":"মুজিবনগর অবস্থিত – ","optionA":"যশোর","optionB":"কুষ্টিয়া","optionC":"মেহেরপুর","optionD":"চুয়াডাঙ্গা","answer":3,"year":1998},{"question":"১৯৭১ সালের ১৬ই ডিসেম্বর পাকিস্তানি বাহিনী ঢাকার কোথায় আত্মসমর্পণ করে? ","optionA":"রমনা পার্কে","optionB":"পল্টন ময়দানে","optionC":"তৎকালীন রেসকোর্স ময়দানে","optionD":"ঢাকা ক্যান্টনমেন্টে","answer":3,"year":1998},{"question":"বাংলাদেশের কোন ব্যক্তির ভোটাধিকার প্রাপ্তির ন্যূনতম বয়স কত? ","optionA":"২১ বছর","optionB":"১৬ বছর","optionC":"১৮ বছর","optionD":"২০ বছর","answer":3,"year":1998},{"question":"জাতীয় সংসদে মহিলাদের জন্যসংরক্ষিত আসন সংখ্যা- ","optionA":"৪৫","optionB":"৫০","optionC":"৩০","optionD":"৩৫","answer":2,"year":1998},{"question":"বাংলাদেশের প্রথম ‘ইপিজেড’ কোথায় স্থাপিত হয়? ","optionA":"চট্টগ্রামে","optionB":"সাভারে","optionC":"মংলায়","optionD":"ঈশ্বরদীতে","answer":1,"year":1998},{"question":"বঙ্গবন্ধু সেতুর দৈর্ঘ্য কত? ","optionA":"৪.৫ কিমি","optionB":"৪.৮ কিমি","optionC":"৫.২ কিমি","optionD":"৬.২ কিমি","answer":2,"year":1998},{"question":"বাংলার ১৯৪৩ সালের দুর্ভিক্ষের উপর ছবি এঁকে বিখ্যাত হন কোন শিল্পী? ","optionA":"কামরুল হাসান","optionB":"শফিউদ্দিন আহমদ","optionC":"এস এম সুলতান","optionD":"জয়নুল আবেদীন","answer":4,"year":1998},{"question":"পার্বত্য চট্টগ্রাম শান্তিচুক্তি কবে সম্পাদিত হয়? ","optionA":"ডিসেম্বর ২, ১৯৯৭","optionB":"নভেম্বর ১২, ১৯৯৭","optionC":"ডিসেম্বর ১৬, ১৯৯৭","optionD":"ডিসেম্বর ২৫, ১৯৯৭","answer":1,"year":1998},{"question":"১৯৭১ সালে মুক্তিযুদ্ধকালে বাংলাদেশকে কয়টি সামরিক সেক্টরে বিভক্ত করা হয়েছিল? ","optionA":"৯ টি","optionB":"১১ টি","optionC":"১৫ টি","optionD":"১৭ টি","answer":2,"year":1998},{"question":"বাংলাদেশের অন্তর্গত সুন্দরবনের আয়তন কত? ","optionA":"২৪০০ বর্গমাইল","optionB":"১৯৫০ বর্গমাইল","optionC":"৯২৫ বর্গমাইল","optionD":"২০০ বর্গমাইল","answer":1,"year":1998},{"question":"বাংলাদেশ কোন সালে কমনওয়েলথ-এর সদস্যপদ লাভ করে? ","optionA":"১৯৭৩","optionB":"১৯৭২","optionC":"১৯৭৪","optionD":"১৯৭৫","answer":2,"year":1998},{"question":"নিম্নলিখিত কোনটির উপর বাংলাদেশ অবস্থিত? ","optionA":"ইকুয়েটর","optionB":"ট্রপিক অব ক্যাপ্রিকন","optionC":"ট্রপিক অব ক্যানসার","optionD":"আর্কটিক সার্কেল","answer":3,"year":1998},{"question":"বাংলাদেশের স্বাধীনতা যুদ্ধে বীরত্বপূর্ণ অবদানের জন্য কত জনকে ‘বীরউত্তম’ উপাধিতে ভূষিত করা হয়? ","optionA":"৬৮ জন","optionB":"১৬৮ জন","optionC":"১৭৫ জন","optionD":"৪২৬ জন","answer":1,"year":1998},{"question":"১৯৭১ সালে মুক্তিযুদ্ধের শুরুতে বঙ্গবন্ধু সম্পর্কে এক ব্যক্তি এক দম্ভোক্তি করে- যা ছিল নিম্নরূপ: “লোকটি এবং তার দল পাকিস্তানের শত্রু, এবার তারা শাস্তি এড়াতে পারবে না।” ‒ এ দম্ভোক্তিকারী ব্যক্তি কে ছিল? ","optionA":"জেনারেল ইয়াহিয়া খান","optionB":"জেনারেল হামিদ খান","optionC":"জেনারেল নিয়াজী","optionD":"জেনারেল টিক্কা খান","answer":1,"year":1998},{"question":"“যুদ্ধই জীবন, যুদ্ধই সার্বজনীন।” ‒ এটি কার উক্তি? ","optionA":"হিটলার","optionB":"ফ্রাঙ্ক","optionC":"সালজার","optionD":"মুসোলিনী","answer":1,"year":1998},{"question":"এশিয়ার দীর্ঘতম নদী কোনটি? ","optionA":"গংগা","optionB":"হোয়াংহো","optionC":"ইয়াংসিকিয়াং","optionD":"সিন্ধু","answer":3,"year":1998},{"question":"ঢাকাতে অনুষ্ঠিত উইলস ইন্টারন্যাশনাল কাপ ক্রিকেটের প্রথম প্রতিযোগিতার আসরে কয়টি দল অংশ নেয়? ","optionA":"৭ টি","optionB":"৯ টি","optionC":"১১ টি","optionD":"১২ টি‌","answer":2,"year":1998},{"question":"আমলাতন্ত্রের প্রধান প্রবক্তা কে? ","optionA":"ম্যাক্স ওয়েবার","optionB":"এফ এম মার্কস","optionC":"রবার্ট প্রেসথাস","optionD":"কার্ল মার্কস","answer":1,"year":1998},{"question":"সাহিত্যে ১৯৯৮-এর নোবেল পুরস্কার কে পেয়েছেন? ","optionA":"অরুন্ধতি রায়","optionB":"হোসে সারামাগো","optionC":"ভি এস নাইপল","optionD":"সালমান রুশদী","answer":2,"year":1998},{"question":"কোন দেশটি অতীতে কখনও অন্য কোন দেশের উপনিবেশে পরিণত হয় নি? ","optionA":"ইন্দোনেশিয়া","optionB":"মালয়েশিয়া","optionC":"থাইল্যান্ড","optionD":"মায়ানমার","answer":3,"year":1998},{"question":"ইউরোপিয়ান ইউনিয়ন (EU) –এর একক মুদ্রা কবে থেকে চালু হয়েছে? ","optionA":"১ জুলাই, ১৯৯৯","optionB":"১ জানুয়ারি, ১৯৯৯","optionC":"১ মার্চ, ২০০০","optionD":"১ জুলাই, ২০০০","answer":2,"year":1998},{"question":"চীনের ‘দ্বৈত অর্থনীতির’ ধারণা প্রধানত কোন বাস্তবতার নিরিখে গৃহীত? ","optionA":"বাজার অর্থনীতিকে গ্রহণযোগ্য করা","optionB":"মতাদর্শগত ধারণার সমন্বয় সাধন","optionC":"তাইওয়ানকে চীনের অন্তর্ভুক্তকরণ","optionD":"হংকং-এর অর্থনীতিকে সচল রাখা","answer":4,"year":1998},{"question":"রাশিয়ার পূর্বাঞ্চলের সর্ববৃহৎ শহর কোনটি? ","optionA":"বোখারা","optionB":"সাইবেরিয়া","optionC":"খাবারভস্ক","optionD":"ভ্লাদিভস্টক","answer":4,"year":1998},{"question":"কানাডার ফরাসি ভাষী জনগোষ্ঠী কোন অঙ্গরাজ্যে সর্বাধিক বাস করে? ","optionA":"আলবার্টা","optionB":"কুইবেক","optionC":"মেনিটোরা","optionD":"নোভাস্কোশিয়া","answer":2,"year":1998},{"question":"কসোভো নগরীর সাথে সার্বীয়দের স্পর্শকাতর সম্পর্কের কারণ কী? ","optionA":"মুসলিম বিদ্বেষের প্রবণতা","optionB":"এর রণকৌশলগত গুরুত্ব","optionC":"এর ধর্মীয় ঐতিহ্য ও ঐতিহাসিক স্মৃতি","optionD":"আলবেনীয়দের ঔদ্ধত্য","answer":3,"year":1998},{"question":"আফগানিস্তানের কোন শহরে তালিবানরা ইরানের কূটনীতিবিদের হত্যা করেছিল? ","optionA":"মাজার-ই-শরীফ","optionB":"হেরাট","optionC":"জালালাবাদ","optionD":"কান্দাহার","answer":1,"year":1998},{"question":"উত্তর আফ্রিকার দেশগুলোর ভৌগোলিক সীমারেখার বৈশিষ্ট্য কী? ","optionA":"জ্যামিতিক সীমারেখা","optionB":"অচিহ্নিত সীমারেখা","optionC":"উপজাতিভিত্তিক সীমারেখা","optionD":"ঔপনিবেশিক সীমারেখা","answer":1,"year":1998},{"question":"কোন দেশে প্রথম আণবিক বোমা ফেলা হয়? ","optionA":"জাপান","optionB":"জার্মানি","optionC":"ইতালি","optionD":"চীন","answer":1,"year":1998},{"question":"নিম্নলিখিত কোন আঞ্চলিক আন্তর্জাতিক প্রতিষ্ঠানটির সদর দপ্তর ঢাকায় অবস্থিত? ","optionA":"ADB","optionB":"CIRDAP","optionC":"APEC","optionD":"SAARC","answer":2,"year":1998},{"question":"সার্ক কোন বছর প্রতিষ্ঠিত হয়? ","optionA":"১৯৯০","optionB":"১৯৮৭","optionC":"১৯৮৫","optionD":"১৯৭৫","answer":3,"year":1998},{"question":"কোন দেশের একজন উপ-প্রধানমন্ত্রীকে বরখাস্ত করা হয়েছিল? ","optionA":"সিঙ্গাপুর","optionB":"থাইল্যান্ড","optionC":"ইন্দোনেশিয়া","optionD":"মালয়েশিয়া","answer":4,"year":1998},{"question":"ইউরোপের কোন দেশের জাতিগত সংঘাতের সমস্যাটির সমাপ্তি হয়েছে একটি শান্তি চুক্তির মাধ্যমে? ","optionA":"স্কটল্যান্ড","optionB":"আয়ারল্যান্ড","optionC":"নেদারল্যান্ড","optionD":"সুইজারল্যান্ড","answer":2,"year":1998},{"question":"বর্তমানের জাতিসংঘের মহাসচিব কোন দেশের নাগরিক? ","optionA":"গিনি","optionB":"ঘানা","optionC":"সেনেগাল","optionD":"পর্তুগাল","answer":4,"year":1998},{"question":"'ম্যাকাও' চীন সাগরে অবস্থিত একটি দ্বীপ যা কিনা একটি ইউরোপীয় দেশের কলোনি ছিল। ঐ ইউরোপীয় দেশটির নাম কি? ","optionA":"নেদারল্যান্ড","optionB":"স্পেন","optionC":"পর্তুগাল","optionD":"ইউকে","answer":3,"year":1998},{"question":"কোন চুক্তি অনুসারে বসনিয়া সংকট সমাধানের পথ সুগম হয়েছিল? ","optionA":"মাদ্রিদ চুক্তি","optionB":"ডেটন চুক্তি","optionC":"জেনেভা চুক্তি","optionD":"প্যারিস চুক্তি","answer":2,"year":1998},{"question":"কোনটি তেজস্ক্রিয় পদার্থ নয় ? ","optionA":"ইউরেনিয়াম","optionB":"লৌহ","optionC":"প্লুটোনিয়াম","optionD":"নেপচুনিয়াম","answer":2,"year":1998},{"question":"কোন বস্তুটির স্থিতিস্থাপকতা বেশি ? ","optionA":"এলুমিনিয়াম","optionB":"লৌহ","optionC":"রাবার","optionD":"তামা","answer":2,"year":1998},{"question":"কোন পদার্থটি চৌম্বক পদার্থ নয় ? ","optionA":"কাঁচা লৌহ","optionB":"ইস্পাত","optionC":"এলুমিনিয়াম","optionD":"কোবাল্ট","answer":3,"year":1998},{"question":"যে মসৃণ তলে আলোর নিয়মিত প্রতিফলন ঘটে, তাকে কী বলে? ","optionA":"প্রিজম","optionB":"লেন্স","optionC":"দর্পণ","optionD":"বিম্ব","answer":3,"year":1998},{"question":"রাডারে যে তড়িৎ চৌম্বক তরঙ্গ ব্যবহার করা হয় তার নাম কি ? ","optionA":"অবলোহিত বিকিরণ","optionB":"গামা রশ্মি","optionC":"মাইক্রোওয়েভ","optionD":"আলোক তরঙ্গ","answer":3,"year":1998},{"question":"মহাজাগতিক রশ্মি আবিস্কার করে কোন বিজ্ঞানী নোবেল পুরস্কার পান? ","optionA":"গোল্ডস্টাইন","optionB":"হেস","optionC":"রাদার ফোর্ড","optionD":"আইনস্টাইন","answer":2,"year":1998},{"question":"তড়িৎশক্তি শব্দশক্তিতে রূপান্তরিত হয় কোন যন্ত্রের মাধ্যমে ? ","optionA":"মাইক্রোফোন","optionB":"এমপ্লিফায়ার","optionC":"জেনারেটর","optionD":"লাউডস্পীকার","answer":4,"year":1998},{"question":"সমুদ্রের গভীরতা মাপা হয় কোন যন্ত্র দিয়ে ? ","optionA":"জাইরো কম্পাস","optionB":"ফ্যাদোমিটার","optionC":"সাবমেরিন","optionD":"এনিওমিটার","answer":2,"year":1998},{"question":"কম্পিউটার কে আবিষ্কার করেন? ","optionA":"ব্লেইসি প্যাসকেল","optionB":"হাওয়ার্ড এইকিন","optionC":"উইলিয়াম অটরেড","optionD":"আবাকাস","answer":2,"year":1998},{"question":"কোন হরমোনের অভাবে ডায়াবেটিস রোগ হয়? ","optionA":"থাইবোসিন","optionB":"গ্লুকাগন","optionC":"এড্রিনালিন","optionD":"ইনসুলিন","answer":4,"year":1998},{"question":"বার্ষিক 9/2% সরল সুদে কত টাকা বিনিয়োগ করলে ৪ বছরে তা ৮২৬ টাকা হবে? ","optionA":"৭০০ টাকা","optionB":"৭২৫ টাকা","optionC":"৬৫০ টাকা","optionD":"৪৫৮ টাকা","answer":1,"year":1998},{"question":"পিতার বর্তমান বয়স পুত্রের বয়সের চারগুণ। ৬ বছর পূর্বে পিতার বয়স পুত্রের বয়সের দশগুণ ছিল। পিতা ও পুত্রের বর্তমান বয়স কত? ","optionA":"৪০ এবং ১০ বছর","optionB":"৫৬ এবং ১৪ বছর","optionC":"৩২ এবং ৮ বছর","optionD":"৩৬ এবং ৯ বছর","answer":4,"year":1998},{"question":"দুইটি নল দ্বারা একটি চৌবাচ্চা আট মিনিটে পূর্ণ হয়। নল দুইটি খুলে দেওয়ার ৪ মিনিট পর প্রথম নলটি বন্ধ করে দেওয়াতে চৌবাচ্চাটি পূর্ণ হতে আরও ৬ মিনিট লাগল। প্রত্যেক নল দ্বারা পৃথকভাবে চৌবাচ্চাটি পূর্ণ হতে কত সময় লাগবে? ","optionA":"১০ মিঃ এবং ১৫ মিঃ","optionB":"২৪ মিঃ এবং ১২ মিঃ","optionC":"১৫ মিঃ এবং ১২ মিঃ","optionD":"১৮ মিঃ এবং ১২ মিঃ","answer":2,"year":1998},{"question":"x/y এর সাথে কত যোগ করলে যোগফল 2y/x হবে? ","optionA":"( 2x<sup>2</sup>-2y<sup>2</sup>)/xy","optionB":"(x<sup>2</sup>-2y<sup>2</sup>)/xy","optionC":"(2y<sup>2</sup>-x<sup>2</sup>)/xy","optionD":"(x<sup>2</sup>-y<sup>2</sup>)/xy","answer":3,"year":1998},{"question":"x<sup>2</sup>+ y<sup>2</sup> = 8 এবং xy = 7 হলে (x + y)<sup>2</sup> এর মান কত ","optionA":"14","optionB":"16","optionC":"30","optionD":"22","answer":4,"year":1998},{"question":"ঢাকা ও চট্টগ্রামের দূরত্ব ৩০০ কিঃ মিঃ। ঢাকা থেকে একটি ট্রেন সকাল ৭ টায় ছেড়ে গিয়ে বিকেল ৩ টায় চট্টগ্রাম পৌঁছে। ট্রেনটির গড় গতি ঘণ্টায় কত ছিল? ","optionA":"৩৭.৫ কি: মিঃ","optionB":"২৪.৫ কি: মিঃ","optionC":"৪২.০ কি: মিঃ","optionD":"৪৫.০ কি: মিঃ","answer":1,"year":1998},{"question":"একটি সমদ্বিবাহু ত্রিভুজের ভূমি ১৬ মি. এবং অপর দুটি বাহুর প্রতিটি ১০ মি. হলে ত্রিভুজটির ক্ষেত্রফল কত? ","optionA":"৩৬ ব.মি.","optionB":"৪২ ব.মি.","optionC":"৪৮ ব.মি.","optionD":"৫০ ব.মি.","answer":3,"year":1998},{"question":"দুইটি সংখ্যার অনুপাত ৫ ∶ ৮, উভয়ের সাথে ২ যোগ করলে অনুপাতটি ২:৩ হয়। সংখ্যা দুটি কী কী? ","optionA":"১০ ও ২৪","optionB":"১০ ও ১৬","optionC":"১২ ও ১৮","optionD":"৭ ও ১১","answer":2,"year":1998},{"question":"একটি সরলরেখার উপর অংকিত বর্গ ঐ সরলরেখার অর্ধেকের উপর অংকিত বর্গের কত গুণ? ","optionA":"পাঁচগুণ","optionB":"দ্বিগুণ","optionC":"তিনগুণ","optionD":"চারগুণ","answer":4,"year":1998},{"question":"'ক' ও খ এর মানের গড় ৯ এবং গ এর মান ১২ হলে, ক , খ, ও গ এর মানের গড় কত হবে? ","optionA":"৬","optionB":"৯","optionC":"১০","optionD":"১২","answer":3,"year":1998}]